\documentclass[a4paper]{jarticle}

\def\texdir{../../../tex}
\input{\texdir/common}

\begin{document}

\prachead{ディジタル信号処理の基礎}{[2] サンプリング(標本化)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pracpage{サンプリング(標本化)}

\practeam{10} CD、ハイレゾ、DSD(Direct Stream Digital)、VoLTE(AMR-WB) のサンプリング周波数 $f_s$ [Hz]を調べましょう。\par
\noindent 役割を分担して各自で調べ、結果を出しあってホワイトボードにまとめて下さい。

\practeam{10} サンプリング周波数 $f_s$ [Hz]を大きくした時のメリットとデメリットを話し合ってホワイトボードにまとめて下さい。\par
\noindent ※ 小さくしたときはメリットとデメリットが逆になります。

\pracnote{5} ある時間領域アナログ信号 $f(t)$ を $f_s = 10$ [Hz] でサンプリングした時のサンプリング間隔 $\tau$ [秒] はいくらになるかノート上で計算して下さい。

\pracnote{5} 同様にサンプリング角周波数 $w_s$ [rad/秒] はいくらになるかノート上で計算して下さい。

\pracpc{10} 表計算ソフト使って、時間領域アナログ信号
$f(t) = \sin( 2\pi\cdot 2 \cdot t ) + \sin( 2\pi\cdot 4 \cdot t )$ のグラフを描いてみましょう。\par
\noindent 時刻の範囲は $0 \leq t \leq 4$ [秒] とし、代表点は 0.01 秒刻みとします。 \par
\noindent グラフは点なし、線あり、平滑化なしとします。

\pracpc{10} 表計算ソフト使って、演習 5 の $f(t)$ をサンプリング周波数 $f_s = 10$ [Hz]で $\textrm{T}_s = 4$ 秒間サンプリングして得られる時間領域ディジタル信号 $f[i]$ のグラフを描いてみましょう。\par
\noindent グラフは点あり、線あり、平滑化ありとします。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pracpage{標本化定理}

\pracnote{5} ある時間領域アナログ信号 $f(t)$ を $f_s = 10$ [Hz] でサンプリングした時のナイキスト周波数は何 [Hz] になるかノート上で計算して下さい。

\pracnote{5} ある時間領域アナログ信号 $f(t)$ を $f_s = 5$ [Hz] でサンプリングした時のナイキスト周波数は何 [Hz] になるかノート上で計算して下さい。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pracpage{エイリアシング}

\pracpc{10} 表計算ソフト使って、演習 5 の $f(t)$ をサンプリング周波数 $f_s = 5$ [Hz]で $\textrm{T}_s = 4$ 秒間サンプリングした時に得られる時間領域ディジタル信号 $f[i]$ のグラフを描いてみましょう。\par
\noindent グラフは点あり、線あり、平滑化ありとします。

\practeam{10} 演習 5 で描いた元のアナログ信号 $f(t)$ のグラフと、演習 6 と 演習 9 で描いたディジタル信号のグラフを見比べて、形の違いが生じた理由を話し合ってホワイトボードにまとめて下さい。\par
\noindent (ヒント) $f(t)$ は $2$ [Hz]のサイン波と $4$ [Hz]のサイン波を合成した信号

\savepractime

\end{document}
